彭定康：習上台 一國兩制徹底變質

彭定康：習上台 一國兩制徹底變質

末代港督彭定康

【本報訊】中國國家主席習近平上周發表《告台灣同胞書》，表示「和平統一、一國兩制」是收回台灣的最佳方式；但另一方面，台灣總統蔡英文則回應指絕大多數台灣人堅決反對一國兩制，引起兩岸三地對這政治體制的熱烈討論。末代港督彭定康日前就指出，「一國兩制」曾是個極好的（brilliant）處理香港回歸中國的方法，但自從習近平上台後就出現決定性的（decisive）改變。

相關新聞：港府無意重啟政改 被轟未推已認失敗

國家主席習近平

一國兩制首10至15年成功

彭定康周二出席英國國會的外交事務委員會，就香港的情況發言時表示，在香港主權移交後首10至15年，「一國兩制」十分成功，香港人保留了很強的公民意識，在政治自由和經濟自由間有良好的平衡，而且所享有的法治和言論自由毋庸置疑，他形容：「當時香港很可能是最自由的亞洲城市之一。」

不過彭定康稱，這個由鄧小平提出的制度，自習近平上台後就已徹底變質。他認為，習近平領導下的中共再度嘗試全面控制政府及人民生活的各方面，以至令香港在最近六年，無論在資本主義制度上、法治上、言論自由上以及各種與多元文化相關的自由上，亦出現更嚴格的操弄；他更引用最近中文大學的民調顯示，逾五成香港青年曾考慮移民：「若任何人聲稱香港一切不變，他一定沒有聆聽港人的聲音或與港人對話。」

彭定康亦在會上向爭取民主的香港年輕人表示支持，表示不認為這群2014年雨傘運動的參與者激進：「這說法荒謬，他們是非常溫和……這群年輕人有真誠而強烈的公民意識，這種公民意識『很中國人』，亦很愛國；但他們同時亦相信法治，相信學術、言論、集會的自由，以及向政府問責的自由。」

他亦提到香港出現的獨立思潮。彭定康指出，香港在殖民時期未有出現過獨立運動，即使自己任內，最大型的反政府示威亦只得幾百人：「但很驚人地，一個遠在北京的獨裁政府，竟能在香港引起一個獨立運動。」

■記者關冠麒

上一則
上一則
新疆考察 李家超：全部係人權方式

港府無意重啟政改 被轟未推已認失敗
集氣大會 追究鄭若驊放生梁振英
新疆考察 李家超：全部係人權方式
禁止民族黨運作 剝奪市民選舉權 港民主排73 跌至西非水平

大巴大巴車落 到